\Exercise Troba la combinació lineal que genera $\vec{u}=(2,1)$ a partir de
\begin{enumerate}
  \item  $\{\overrightarrow{v_1},\overrightarrow{v_2}\} = \{\overrightarrow{e_1},\overrightarrow{e_2}\} = \{ (1,0),(0,1) \}$; 
  \item i si $\{\overrightarrow{v_1},\overrightarrow{v_2}\} = \{ (2,1),(-2,1) \}$?
\end{enumerate}

\Answer Recordem que un vector $\vec{u}$ és una {\bf combinació lineal} dels vectors $\overrightarrow{v_1},\overrightarrow{v_2}, \ldots , \overrightarrow{v_n}$ si existeixen nombres reals $\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_n$ que satisfan:
\[\vec{u} = \lambda_1 \overrightarrow{v_1} + \lambda_2 \overrightarrow{v_2} + \cdots \lambda_n \overrightarrow{v_n}\]

\begin{enumerate}
  \item Hem de trobar els coeficients que satisfan 
  \[\vec{u} = \lambda_1 \overrightarrow{v_1} + \lambda_2 \overrightarrow{v_2} \]
  Substituint:
  \[(2,1)=\lambda_1 (1,0) + \lambda_2 (0,1)\]
  d'on, clarament, $\lambda_1=2$ i $\lambda_2=1$.
  \item En aquest cas:
  \[\vec{u} = \lambda_1 \overrightarrow{v_1} + \lambda_2 \overrightarrow{v_2} \]
  Substituint:
  \[(2,1)=\lambda_1 (2,1) + \lambda_2 (2,-1)\]
  d'on obtenim $\lambda_1=1$ i $\lambda_2=0$.
\end{enumerate}
\blacksquare

